%
% main.tex -- Paper zum Thema <schwimmen>
%
% (c) 2020 Autor, OST Ostschweizer Fachhochschule
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%

\chapter{Die Optimale Flussüberquerung\label{chapter:schwimmen}}
\kopflinks{Die optimale Flussüberquerung}
\begin{refsection}
\chapterauthor{Anna Pietak}


Das Überqueren eines Flusses ist seit jeher eine Herausforderung, die die Menschheit beschäftigt. Oft auch im Zusammenhang mit der Frage, wie man am besten mit einem Boot einen Fluss überquert, sind vielfältige Überlegungen angestellt worden. So hat sich auch Euler in seinem Werk \textit{De motu cymbarum remis propulsarum in fluviis} \cite{schwimmen:Euler_works} diese Frage gestellt. Einige einfache Ansätze könnten darin bestehen, den Fluss an einer flachen Stelle zu überqueren, wo man zu Fuss hindurch waten kann, oder ihn einfach gemütlich schwimmend zu durchqueren und einfach in kauf nehmen, dass die Strömung einen mitreisst.
	
	
Die zentrale Frage, die sich hier stellt, ist jedoch: Wie überquere ich einen Fluss am energieeffizientesten? In Abbildung \ref{fig:river_original} ist ein solcher Fluss dargestellt, der überquert werden soll.

\input{papers/schwimmen/fig-fluss.tex}%

Für die Frage \textit{Wie schwimmt man am besten durch den Fluss?} wird zudem vorausgesetzt, dass das Ziel auf derselben Höhe auf der anderen Seite des Flusses erreicht werden soll. Was bedeutet das man die ganze Strömung durch flussaufwärs schwimmen kompensiert werden muss. Dies ist in Abbildung \ref{fig:river_points} veranschaulicht. Die Frage, die uns hier beschäftigt, lautet: Wie schwimmt man am besten von Punkt \(A\) nach Punkt \(B\)?

\input{papers/schwimmen/fig-ueberquerung.tex}%

In diesem Kapitel wird erläutert, wie man mittels des Variationsprinzips die optimale Schwimmroute über den Fluss findet, sodass man den geringsten Energieaufwand hat.


\input{papers/schwimmen/01_herangehensweise}
\input{papers/schwimmen/02_Naiver_weg}
\input{papers/schwimmen/03_auswertung}

\printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}

