%
% chapter.tex
%
% (c) 2023 Prof Dr Andreas Müller
%
\chapter{Extremalprobleme für Funktionen mehrere Variablen
\label{buch:chapter:fuvar}}
\kopflinks{Extremalprobleme}
Die Beobachtung, dass in einem Extremum einer Funktion die Ableitung
verschwindet, gehört zu den frühesten Anwendungen, die Studierende
der Analysis praktisch umzusetzen lernen.
Genauere Aussagen darüber, ob ein Minimum oder Maximum 
vorliegt, lassen sich aus den höheren Ableitungen gewinnen.

In einzelnen Fällen lassen sich sogar Aufgaben lösen, die auf
den ersten Blick mehrere Variablen zu involvieren scheinen.
Um das Rechteck mit Seiten $l$ und $b$ und dem grössten Flächeninhalt
$F=lb$ bei gegebenem Umfang $u$ zu finden, nutzt man aus, dass $2l+2b=u$ ist
und damit $l=u/2-b$ ist.
Der Flächeninhalt wird damit zur Funktion $f(b)=lb=(u/2-b)b$, die nur
noch von der einen Variable $b$ abhängt. 
Die quadratische Funktion
\[
f(b) = \frac{u}2b-b^2
\]
hat die Ableitung
\[
f'(b) = \frac{u}2-2b
\]
mit der einzigen Nullstelle $b_{\text{max}}=u/4$.
Das Rechteck mit maximalem Inhalt ist also ein Quadrat mit Seitenlänge
$u/4$.

Die im obigen Beispiel mögliche Reduktion auf ein Problem mit nur einer
Variablen ist nur in sehr speziellen Situationen möglich.
Ziel dieses Kapitels ist daher, die Theorie der Bestimmung der
Extremwerte für Funktionen mehrerer Variablen zu entwickeln.
Die Variationsrechnung, die ab Kapitel~\ref{buch:chapter:variation}
dargestellt wird, verwendet sowohl die im Fall endlich vieler Variablen
entwickelten Methoden wie auch die Intuition, um analoge Techniken
für den unendlichdimensionalen Fall der Funktionale zu finden.

\input{chapters/010-fuvar/1-richtungsableitung.tex}
\input{chapters/010-fuvar/2-kritisch.tex}
\input{chapters/010-fuvar/3-nebenbedingungen.tex}
\input{chapters/010-fuvar/4-hessesche.tex}
\input{chapters/010-fuvar/5-quadratisch.tex}
%\input{chapters/010-fuvar/6-homogen.tex}

